%\begin{abstract}
%
%
%We are proposing an algorithm for tracing polylines that are oriented by a direction field defined on a triangle mesh. The challenge is to ensure that two such polylines cannot cross or merge. This property is fundamental for mesh segmentation and is impossible to enforce with existing algorithms.
%
%The core of our contribution is to determine how polylines cross each triangle. Our solution is inspired by EdgeMaps where each triangle boundary is decomposed into inflow and outflow intervals such that each inflow interval is mapped onto an outflow interval. To cross a triangle, we find the inflow interval that contains the entry point, and link it to the corresponding outflow interval, with the same barycentric coordinate. To ensure that polylines cannot merge or cross, we introduce a new direction field representation, we resolve the inflow/outflow interval pairing with a guaranteed combinatorial algorithm, and propagate the barycentric positions with arbitrary precision number representation. Using these techniques, two streamlines crossing the same triangle cannot merge or cross, but only locally overlap when all streamlines extremities are located on the same edge.
%
%Cross-free and merge-free polylines can be traced on the mesh by iteratively crossing triangles. Vector field singularities and polyline/vertex crossing are characterized and consistently handled.




\section{Устойчивая трассировка линий тока на триангулированных поверхностях}
\label{sec:streamlines}

\textit{
В этом разделе разбираются способы трассировки линий тока для векторных полей, заданных на триангулированных поверхностях. Данный метод не только позволяет сделать генерацию поликубов устойчивой (см. изображение в увеличенном масштабе на рис.~\ref{fig:screw}), но и оказывается полезным для множества других областей применения, поэтому мы удостоили его отдельного раздела. Эта работа уже публиковалась ранее в ~\cite{Ray2014}.
}

Сегментации триангулированных поверхностей, ориентирующие границы карт по полю направлений, часто демонстрируют свойства, полезные для приложений компьютерной графики. Например, ориентация по главным направлениям кривизны используется для перестроения преимущественно четырёхугольных сеток (\cite{Alliez2003}), следование градиенту скаларного поля позволяет рассчитывать строго четырёхугольную декомпозицию с использованием комплексов Морса-Смэйла (\cite{garland2006,eugene2012}), и с помощью линий линий поперечного поля можно провести декомпозицию сетки на четырёхугольные области. Тем не менее, чтобы получить строго четырёхугольную декомпозицию, необходимо, чтобы не было слияния разрезающих полилиний. Выполнения этого условия сложно добиться в случае сильно возмущённой геометрии, сингулярностей поля (Fig.~\ref{fig:teaser:sl}) или предельных циклов (Fig.~\ref{fig:spiral}). 

\begin{figure}[!htb]
\includegraphics[width=.5\linewidth]{figures/streamlines/fabuleux2.pdf}
 \includegraphics[width=.23\linewidth]{figures/streamlines/indplus2.png}
 \includegraphics[width=.23\linewidth]{figures/streamlines/indminus2.png}
\caption{Наш алгоритм трассирует полилинии на триангулированных поверхностях. В отличие от предыдущих алгоритмов наша техника проверяет отсутствие пересечений между двумя полилиниями. Этот подход работает даже для высоковозмущённых поверхностей (сверху) и поддерживает любые виды сингулярностей векторных полей (снизу).}
  \label{fig:teaser:sl}
\end{figure}

Все предыдыдущие алгоритмы допускали пересечение и слияние полилиний. Действительно, при трассировке полилинии, сходящейся к предельному циклу, расстояние между полилинией и предельным циклом уменьшается для каждого нового цикла до тех пор, пока не будет достигнута точность представления числа (с плавающей точкой) и происходит либо слияний полилиний, либо их пересечение.

Более общей причиной слияний являются представления векторных полей, полиномиальных внутри каждого треугольника, что приводит к несовместимым направлениям между парами смежных треугольников. Эти несовместимости приводят к сходимости линий поля к рёбрам, как показано на рис. ~\ref{fig:constflow} и наблюдалось на практике (рис. \ref{fig:compare}). Жань \emph{и др.} (\cite[Section 6.2]{gre2006}) анализируют эту проблему и приводят альтернативное представление векторного поля, основанное на локальном уплощении. Наше представление отличается от представления Жаня, но оно также не допускает слияния и разделения вдоль линий тока.

\begin{figure}[!htb]
\centerline{
\includegraphics[height=1.8cm,angle=90]{figures/streamlines/constantfield.pdf}
\hspace{.2cm}
\raisebox{.6cm}{\includegraphics[width=5cm]{figures/streamlines/angledefect.pdf}}
}
\hspace{4.4cm}{\textbf{ (a)\hspace{3.4cm} (b)}}
\caption{\textbf{(а)} все линии тока из заштрихованной области сливаются на ребре и разделяются на вершине. \textbf{(б)} постоянные на протяжении треугольника касательные векторные поля имеют разрывы направления вдоль рёбер из-за углового дефекта в вершине.}
  \label{fig:constflow}
\end{figure}

\subsubsection*{Обзор алгоритма}

Для заданных триангулированной поверхности и поля направлений в нашем представлении (см. подробности в разделе ~\ref{sec:field}), наш метод трассирует полилинии без слияний и пересечений, ориентированные по полю направлений. Начнём с предельной точки полилинии, расположенной в барицентрических координатах $c$ (и $1-c$) на полуребре $e$. Алгоритм пересекает треугольник, соответствующий $e$ (для этого находится выходная точка $(e^\prime,c^\prime)$)) и переходит к следующему треугольнику. Он останавливается, когда линия тока достигает границы поверхности или стока поля, или когда количество отрезков, составляющих полилинию, достигает предельного значения, заданного пользователем.

Главная трудность состоит в том, чтобы определить способ обхода каждого треугольника полилинией. Наш подход (Fig.~\ref{fig:crossmesh}) основан на алгоритме EdgeMaps \cite{BhatiaJBCLNP11}: мы производим декомпозицию треугольника на пары интервалов "интервал притока-интервал оттока" и определяем функцию пересечения треугольника линейным отображением между каждым интервалом притока и соответствующим ему интервалом оттока. Оригинальный алгоритм не гарантирует отсутствия пересечений и слияний линий тока по следующим причинам: на входе каждому треугольнику ставится в соответствие линейное векторное поле (с учётом разрывов поля вдоль рёбер), создание пар интервалов притока/оттока требует трассировки линий тока внутри треугольников (с учётом ошибки численного интегрирования) и линейные отображения между интервалами являются монотонными лишь с точностью, определяемой численным методом. Мы решаем эти проблемы следующим образом:

\begin{itemize}

\item {\bf представление входных данных:} мы вводим точное представление поля направлений на рёбрах, обеспечивая тем самым совместимость полей на смежных треугольниках.

\item {\bf создание пар входных и выходных интервалов:} поведение поля внутри каждого треугольника описывается с помощью новой структуры под названием потоковой сетки. Граница каждой (простой) потоковой грани может быть разбита на две области: в первой поле направлено внутрь грани, во второй - наружу (рис.~\ref{fig:crossmesh}--c, Раздел~\ref{sec:algorithm}). Формулировка задачи о пересечении треугольника сводится к пересечению его потоковой сетки (раздел ~\ref{sec:pairing}) (последовательное итеративное пересечение потоковых граней). Таким образом гарантируется монотонность отображения (если оно выполняется с числами произвольной точности).

\item {\bf Точность численного метода:} для представления барицентрической координаты $c$ мы используем числа с плавающей точкой произвольной точности и управляем ими с помощью функций квазилинейных отображений (раздел ~\ref{sec:almostlinear}), монотонность которых гарантирована.

\end{itemize}



На практике первый пункт предотвращает слияния "реальных линий потока" во входных данных, второй пункт допускает корректную равномерную обработку всех нетривиальных конфигураций (сингулярности поля, рёбра, касательные к полю, большие значения углового дефекта в вершинах) без использования параметров, свойственных для численного интегрирования. Последний пункт позволяет двум линиям произвольно сближаться (как в случае предельных циклов).

\begin{figure}[!htb]
\centerline{\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/streamlines/crosstriangle.pdf}}
\hspace{2.5cm}{\textbf{ (a)\hspace{1.5cm} (b)\hspace{1.5cm} (c)\hspace{1.5cm} (d)\hspace{1.5cm} (e)}}
\caption{\textbf{(a)} полилиния (синяя стрелка) входит в треугольник. \textbf{(б)} мы создаём потоковую сетку с помощью разбиения границы треугольника на отрезки, соответствующие притоку (зелёный) и оттоку (красный) (раздел ~\ref{sec:tr2meshinit}). \textbf{(в)} потоковая сетка разделяется на простые потоковые грани (раздел ~\ref{sec:tr2meshsplit}). \textbf{(г)} мы пересекаем треугольник из предельных точек пороговых полурёбер (раздел ~\ref{sec:pairing}). \textbf{(д)} мы отображаем интервалы притока на интервалы оттока с помощью квазилинейного отображения с точным численным представлением (раздел ~\ref{sec:almostlinear}).}
  \label{fig:crossmesh}
\end{figure}





\subsubsection*{Предшествующие работы}


Насколько нам известно, на данный момент нет публикаций, посвящённых нашей задаче. Тем не менее, интересно рассмотреть решения, полученные для двумерной трассировки линий тока, чтобы отметить схожие проблемы, возникающие при трассировке других типов поверхностных кривых и сделать обзор касательных полей и, в более общем подходе, алгоритмов моделирования полей направления с осевой симметрией N-го порядка.


\subsubsection*{Трассировка линий тока}

Трассировка линий тока двумерных и трёхмерных полей является общей задачей визуализации (\cite{SpencerLCZ09,Rossl2012}). В большинстве случаев метод Рунге-Кутты 4-го порядка показывает хорошие практические результаты. Для кусочно-непрерывных линейных векторных полей (применительно к триангуляции) Бхатиа {\it и др.} предложили алгоритм EdgeMaps \cite{BhatiaJBCLNP11} - более устойчивое решение, которое состоит в прямом сопоставлении интервалов притока/оттока границы треугольника. Наш метод тоже использует идею прямого отображения интервалов притока/оттока, но не ограничен угловыми дефектами в вершинах или проблемами, связанными с численной точностью.


\subsubsection*{Трассировка кривых на триангулированных поверхностях}

Трассирока кривых на триангулированных поверхностях является непростой задачей, т.к. кривая может пересекать треугольники, проходить вдоль рёбер и через вершины \cite{li:MEE:2005}. С помощью нашего представления все подобные конфигурации обрабатываются естественным путём: полилиния, проходящая через вершину, рассматривается как пересекающая множество смежных себе треугольников, причём все вершины полилинии расположены на вершине поверхности.

Для расчёта оптимальной системы петель \cite{cl-oslos-05} нужно различать порядок кривых, направленных вдоль одного и того же ребра, что приводит к сложной структуре данных, в которой все кривые, направленные вдоль одного и того же ребра, должны быть выстроены по порядку. Особые усилия были приложены к трассировке геодезических \cite{Martinez2005,Surazhsky2005,Polthier:2006:SGP:1185657.1185664} (тогда угловые дефекты играют важную роль, как и в рассматриваемом случае). В недавних работах \cite{eugene2012} было проведено вычисление декомпозиции Морса кусочно-непрерывных константных векторных полей путём преобразования их в комбинаторные структуры. В результате получается надёжный алгоритм, но линии поля, трассированные из из седловых точек, для создания рёбер комплекса Морса по-прежнему сливаются или разделяются из-за особенностей входного поля.


\subsubsection*{Моделирование поля направлений}

Многие алгоритмы \cite{gre2006,Wang:2006:ESS:1141911.1141991,Fisher07designof} позволяют моделировать касательные векторные поля. Полученное поле может быть достаточно непрерывным, чтобы иметь (непрерывные) линии тока, не пересекающие друг друга, даже если это потребует обновления поверхности в то же время \cite{Wang:2006:ESS:1141911.1141991}. При этом не существует решения для трассировки линий тока без слияний.

Для процесса сегментации сетки поля направлений с осевой симметрией N-го порядка используются чаще, чем касательные векторные поля, но поле направлений с осевой симметрией N-го порядка эквивалентно векторному полю на N-покрытии поверхности \cite{quadcover}. Такие поля использовались для перестроения четырёхугольной сетки на базе глобальной параметризации \cite{PGP}. Проблема недостаточного контроля над топологией этих полей направлений была впоследствии решена \cite{NROSY,nsdf}. Общее представление \cite{quadcover,nsdf,DFD,mixtquad} сэмплирует направления на треугольниках и делает явным вращение поля между смежными треугольниками.





\subsection{Представление поля}
\label{sec:field}


\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=.3\linewidth]{figures/streamlines/concept_a.pdf}
\includegraphics[width=.3\linewidth]{figures/streamlines/concept_b.pdf}
\includegraphics[width=.25\linewidth]{figures/streamlines/concept_c.pdf}
\caption{
\textbf{Слева:} на краях ребра поле определено углами $\alpha_i$ между направлением поля и опорным вектором $\vec{r}$.
\textbf{Посередине:} поведение поля на границе треугольника явным образом задаётся с помощью полурёбер потока(выделены синим), где поле является либо входящим, либо исходящим, либо касательным ($I$, $O$, $T_f$ или $T_b$). В этом примере потоковой сеткой будет простая потоковая грань: поле входит в треугольник из одиночного сечения треугольника (входящая линия) и выходит из него через одиночное сечение треугольника (исходящая линия).
\textbf{Справа:} чёрная линия тока трассируется из касательной входящей линии (нижнее ребро). Она задаёт две пары интервалов притока/оттока, которые определяют итоговые отображения, которые должны быть выполнены с произвольной точностью чисел с плавающей точкой.
}
\label{fig:concept}
\end{figure}

Непрерывность касательных векторных полей естественным образом определяется на гладких поверхностях. Это определение непрерывности можно распространить на триангулированные поверхности (\cite{gre2006}, Section 6) с учётом того, что вдоль ребра векторное поле должно сохранять свою величину и угол относительно ребра. К сожалению, для большинства существующих представлений векторного поля это условие невыполнимо, вследствие чего возможны слияния линий тока. Мы детально рассматриваем эту проблему и приводим альтернативное представление.

Большинство представлений касательных векторных полей полиномиальны на каждом треугольнике. Эти векторные поля всюду дифференцируемы на каждом треугольнике, поэтому их представление в виде угла в локальном базисе треугольника тоже дифференцируемо. Непрерывность поля на треугольниках также допускает разрывности поля направлений на рёбрах возле вершин с ненулевым угловым дефектом. Действительно, вдоль бесконечно малой окружности вокруг вершины единичное регулярное векторное поле будет повёрнуто на угол, равный угловому дефекту вершины. Т.к. поле дифференцируемо на треугольниках суммарное вращение направления вдоль замкнутого контура обязательно будет обусловлено разрывностями направления при пересечении рёбер (рис.~\ref{fig:constflow}b). Такие разрывности могут привести к слиянию линий тока на ребре, где поток выходит за пределы обоих смежных треугольников (рис.~\ref{fig:constflow}a).
Эти проблемы уже были решены в разделе 6.2 \cite{gre2006}, где поле определялось в каждой вершине двумерным вектором в локальном отображении его 1-кольцевой окрестности и интерполировалось на каждом треугольнике. Тем не менее, численные аппроксимации линий тока не дают гарантии отсутствия их пересечений.

Чтобы избежать численного интегрирования линий тока внутри треугольников, мы будем опираться только на направление поля вдоль рёбер. Кроме того, мы предпочитаем для интерполяции поля вместо декартовых координат использовать полярные, что позволяет рассматривать поля направлений и сингулярности более общего вида, а также упростить представление поля (сингулярности должны располагаться в вершинах).

Мы представляем входное поле на каждом треугольнике с помощью сэмплирования направления поля в предельных точках каждого ребра: $\alpha_k, k\in [0\dots 5]$ - углы поля, отсчитываемые от направления опорного вектора $\overrightarrow{r}$, выбранного в плоскости треугольника (рис.~\ref{fig:concept}---слева). Отметим, что из-за углового дефекта и сингулярностей в вершинах каждому углу треугольника ставятся в соответствие два угла, по одному на каждое входящее ребро.

Чтобы избежать пересечений, мы требуем непрерывности входного поля вдоль рёбер (поле должно иметь одинаковый угол относительно ребра на смежных треугольниках, для которых это ребро является общим). Кроме того, мы накладываем дополнительное ограничение: разрывности угла в углах треугольника должны быть равномерно распределены вокруг каждого угла. Второе ограничение эквивалентно локальному уплощению однокольцевой окрестности в \cite{gre2006} и позволяет более эффективно справляться с сингулярностями.

\subsubsection*{Связь с полем направлений}

Мы определили способ представления поля на каждом треугольнике. Для работы с осевыми симметриями N-го порядка генерируются другие направления с помощью поворотов векторного поля на углы $2k\pi/N$, где $k \in {1..N-1}$. Для векторного поля вдоль ребра должно выполняться условие: значения k всех треугольников должны быть согласованы между собой - их разность(сдвиг слоя в N-покрытиях) уникальным образом определяется благодаря непрерывности поля вдоль рёбер (см. предыдущий параграф).



\subsection{Потоковая сетка}
\label{sec:algorithm}


Потоковая сетка является комбинаторным представлением поведения поля внутри треугольника сетки. Это представление есть структура данных из полурёбер, дополненная информацией о поведении поля на границе треугольника. Направление поля в каждой потоковой вершине задаётся углом $\alpha$ относительно опорного вектора треугольника $\overrightarrow{r}$. Вдоль каждого потокового полуребра $e$ поле обладает уникальным поведением, в соответствии с которым поле может быть:


\begin{itemize}
\item входящим ($I$), если поле направлено внутрь потоковой грани;
\item исходящим ($O$), если поле направлено наружу потоковой грани;
\item касательным ориентированным вперёд ($T_f$), если поле направлено по потоковому полуребру;
\item касательным ориентированным назад ($T_b$),если поле направлено против потокового полуребра.
\end{itemize}

Как показано на рис. ~\ref{fig:concept}--посередине, потоковые полурёбра представляют поведение поля на границе треугольника. Они могут соответствовать части ребра, могут сходиться к одной точке, в которой поле становится касательным ребру, и могут задавать поведение поля в углу треугольника. В последнем случае (рис.~\ref{fig:totopo}), для описания поведения поля в отдельно взятой точке (угол треугольника) требуется несколько потоковых полурёбер.

В этом представлении мы можем дать следующие определения:
\begin{itemize}

\item \textbf{Список входящих полурёбер} - список полурёбер потока, содержащий минимум одно входящее полуребро потока и не содержащий исходящих полурёбер потока.
\item \textbf{Список исходящих полурёбер} - список полурёбер потока, содержащий минимум одно исходящее полуребро потока и не содержащий входящих полурёбер потока.
\item \textbf{Простая потоковая грань} - потоковая грань, имеющая границу, которую можно разбить на следующую последовательность: список входящих полурёбер, ориентированное вперёд касательное потоковое полуребро, список исходящих полурёбер, ориентированное назад касательное потоковое полуребро (рис. ~\ref{fig:splitexple}--справа).
\end{itemize}

Потоковая сетка инициализируется как одиночная потоковая грань с помощью декомпозиции границы треугольника в соответствии с поведением поля (раздел ~\ref{sec:tr2meshinit}). Затем производится декомпозиция декомпозиция главной потоковой грани на простые потоковые грани по стратегии, основанной на алгоритме отделения "ушей" \cite{earcut}: простые потоковые грани последовательно отсоединяются до тех пор, пока главная потоковая грань не станет простой (раздел ~\ref{sec:tr2meshsplit}).





\subsubsection{Инициализация главной потоковой грани}
\label{sec:tr2meshinit}


Инициализация главной потоковой грани производится независимо для каждой пары сэмплов поля. Каждая такая пара соответствует либо ребру треугольника, либо углу треугольника между текущим ребром и следующим, ближайшим к треугольнику ребром.


Для $k$-го ребра треугольника $E_k$ угол между направлением поля и ребром задаётся с помощью линейной интерполяции между значениями  $\alpha_{2k}- \angle(\overrightarrow{r},\overrightarrow{E_k})$ и $\alpha_{2k+1} - \angle(\overrightarrow{r},\overrightarrow{E_k}) $.
\begin{itemize}
\item Если этот угол равен $0\mod 2\pi$, это соответствует ориентированному вперёд касательному полю;
\item если он равен $\pi\mod 2\pi$, это соответствует ориентированному назад касательному полю;
\item если он находится между $0$ и $\pi$ $\mod 2\pi$, поле входящее;
\item в остальных случаях поле исходящее.
\end{itemize}
 Потоковое полуребро генерируется для любого интервала с постоянным типом поведения, включая интервалы нулевой длины, когда поле является касательным для одной точки. Эти направления касательных должны быть явно представлены, как показано в первом ряду рис. ~\ref{fig:totopo}, где колонки 2 и 3 различаются лишь противоположным направлением касательных.

В углу треугольника между $k$-м ребром $E_k$ и $j$-м ребром $E_j$ ($j-k=1 \mod 3$), $\alpha_{2k+1}$ и $\alpha_{2j}$ могут быть различны из-за углового дефекта в вершине или из-за сингулярности поля. Следовательно, вершины могут содержать важную топологическую информацию о поле. Как показано на рис. ~\ref{fig:totopo}, поведение поля в вершине (второй ряд) сходно с его поведением вдоль ребра (первый ряд) и может быть охарактеризовано таким же способом. Сегментация производится с помощью алгоритма, описанного для рёбер, за тем лишь исключением, что углы задаются линейной интерполяцией между значениями $\alpha_{2k+1} - \angle(\overrightarrow{r},\overrightarrow{E_k})$ и $\alpha_{2j} - (\angle(\overrightarrow{r},\overrightarrow{E_k})+ \angle(\overrightarrow{E_k},\overrightarrow{E_j})) $. Интересно отметить, что использование $\angle(\overrightarrow{r},\overrightarrow{E_k})+ \angle(\overrightarrow{E_k},\overrightarrow{E_j})$ вместо $\angle(\overrightarrow{r},\overrightarrow{E_j})$ позволяет учесть тот факт, что поворот границы треугольника в углу находится в диапазоне $]0,\pi[$ (а не остаток от деления на $2\pi$).

Возможна следующая геометрическая интерпретация потоковых полурёбер, генерируемых в углах треугольников: треугольник можно считать круглым с угловым радиусом, стремящимся к 0. В таком случае поле и граница треугольника будут вращаться вдоль арки окружности (вместо одной точки).


\begin{figure}[t]
\centerline{\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/streamlines/totopo.pdf}}
\centerline{\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/streamlines/totopo2.pdf}}
\caption{Комбинаторное представление поведения потока. Первый ряд показывает декомпозицию ребра на входящее (зелёный), исходящее (красный), касательные ориентированные вперёд и назад (чёрные стрелки) потоковые полурёбра для трёх разных полей. Второй ряд показывает, что в углу треугольника могут возникнуть аналогичные ситуации, т.е. его можно охарактеризовать таким же образом. Поведение поля одинаково для обоих рядов, но во втором ряду вращение поля происходит в одной точке, а не на ребре треугольника. Единственное отличие между рядами 2 и 3 - различное направление касательной.}
  \label{fig:totopo}
\end{figure}







\subsubsection{Разделение потоковой сетки на простые потоковые грани}
\label{sec:tr2meshsplit}

Теперь потоковая сетка инициализируется главной потоковой гранью. Декомпозиция последовательно отсоединяет от главной потоковой грани простые потоковые грани до тех пор, пока главная потоковая грань не станет простой (рис.~\ref{fig:splitexple}).



Чтобы отделить простую потоковую грань (см. рис. ~\ref{fig:splitrule}), мы ищем в списке потоковых полурёбер главной потоковой грани последовательность полурёбер, для которой возможна декомпозиция на следующую последовательность: потоковое полуребро типа $T_f$, список исходящих полурёбер, потоковое полуребро типа $T_b$, список входящих полурёбер, потоковое полуребро типа $T_b$. Мы отделяем от полученной последовательности первый и последний элемент - потоковые полурёбра типов $T_f$ и $T_b$, соответственно, и вводим новое потоковое ребро, соединяющее потоковые вершины, полученные в результате отделения потоковых рёбер. Тип сгенерированных потоковых полурёбер будет входящим для стороны простой потоковой грани и исходящим для стороны главной потоковой грани.

Как показано на рис. ~\ref{fig:splitrule}, тип получаемых потоковых полурёбер когерентен потоку, который можно вычислить через потоковое ребро. Действительно, если граница треугольника изогнута, поле на концах новых потоковых полурёбер всегда будет направлено к одной и той же полуплоскости нового потокового полуребра.

Благодаря симметрии возможно применить ту же самую операцию к противоположному полю, т.е. осуществить замены $T_f \Leftrightarrow T_b$ и список входящих полурёбер$\Leftrightarrow$ список исходящих полурёбер в формулировке задачи и в результате.

В следующем разделе показано, что рекурсивное применение операции отделения сводится к декомпозиции на простые потоковые грани.

\subsubsection{Корректность декомпозиции}
\paragraph{Сходимость}
Для заданной потоковой грани с $n$ списков входящих полурёбер and $n$ списков исходящих полурёбер, выберем один из списков исходящих полурёбер в качестве опорного.
Любые два смежных списка $i$ и $i+1$ имеют между собой касательную, определим последовательность меток $\{t_i\}_{i=0}^\infty$ как метку касательного потокового полуребра, входящего в списки $i$ и $i+1$.
Далее мы определяем последовательность целых чисел $\{a_i\}_{i=0}^{+\infty}$ следующим образом:
\begin{align*}
a_0&=0\\
a_{2i+1}&=\begin{cases} a_{2i}+1 &\text{~if~} t_{2i+1}=T_f,\\
a_{2i}-1 &\text{~otherwise}.
\end{cases}\\
a_{2i+2}&=\begin{cases} a_{2i+1}+1 &\text{~if~} t_{2i+2}=T_b,\\
a_{2i+1}-1 &\text{~otherwise}.
\end{cases}
\end{align*}
Определённая последовательность $\{a_i\}$ является арифметической квазипериодической: $a_{i+2n} = a_i - 2$ и непрерывна в том смысле, что $|a_{i+1}-a_i|=1$.
% AUVP dans le sens que n change au fil des iterations
Потоковая грань является простой лишь в том случае, если соответствующая последовательность $\{a_i\}$ является убывающей. Правило разделения, описанное в разделе
~\ref{sec:tr2meshsplit}, позволяет найти (с периодом $2n$) в последовательности $\{a_i\}$ паттерн $(2i+1, 2i, 2i-1, 2i)$ и заменить его на новый $(2i+1, 2i)$. Иными словами, правило разделения позволяет извлечь из последовательности $\{a_i\}$ один локальный минимум (на период).
Правила симметрии позволяют сделать замену $(2i+2, 2i+1, 2i, 2i+1)$ на $(2i+2, 2i+1)$, снова извлекая локальный минимум.
Если потоковая грань не является простой, соответствующая последовательность будет содержать хотя бы один локальный минимум, более того, последовательность становится меньше в 2 раза с каждым периодом и, следовательно, становится возможным применение одного из правил разделения. Оба правила обеспечивают непрерывность последовательности и период уменьшается в 2 раза с каждой итерацией, что приводит к итоговой декомпозиции первоначальной потоковой грани на множество простых потоковых граней.

\paragraph{Поток через простые грани не равен 0}

Мы покажем, что через каждую простую потоковую грань проходит некоторый поток. Для этого мы продемонстрируем, что исходящему списку простой потоковой грани (так же, как и входящему) соответствует ненулевой поток.
Во-первых, отметим, что все потоковые полурёбра, полученные в результате правил разделения, имеют ненулевой поток. Действительно, их длина не равна 0: легко видеть, что из-за линйной интерполяции между угловыми сэмплами последовательность $\{a_i\}$ является монотонной внутри углов треугольника; тем не менее, правило разделения ищет локальный минимум последовательности. Следовательно, не представляется возможным создать простую грань, полностью содержащуюся в угле треугольника. Теперь покажем, что через все простые грани протекает ненулевой поток. Предположим, что выходной список простой потоковой грани имеет нулевой поток. Все потоковые полурёбра оттока на рёбрах треугольника, так же, как и потоковые полурёбра оттока, соответствующие разделениям, имеют ненулевой поток, т.к. их длина больше 0. Исходящий список может иметь нулевой поток лишь в том случае, если он содержится в углу треугольника и имеет структуру $T_b, O, T_f$ в соответствии с определениями раздела ~\ref{app:flow}. Но тогда соответствующая последовательность $\{a_i\}$ будет возрастающей для этого исходящего списка, что противоречит монотонности последовательности $\{a_i\}$ для простых граней. Следовательно, на простой грани не существует выходных списков с нулевым потоком. С помощью аналогичных рассуждений, учитывающих симметрию, можно показать, что не существует входящего списка с нулевым потоком.








\begin{figure}[t]
\reflectbox{\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/streamlines/decomposition.pdf}}}
\caption{Поле преобразуется в потоковую сетку, затем на каждом шаге простая потоковая грань удаляется до тех пор, пока главная потоковая грань не станет простой.}
  \label{fig:splitexple}
\end{figure}


\begin{figure}[t]
%\centerline{\includegraphics[width=4cm]{figures/streamlines/splitrule.png}}
\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/streamlines/splitrule.pdf}}
\caption{Разделение главной потоковой грани (слева) по нашему правилу приводит к поялению простой потоковой грани и извлекает пару "входной/выходной список" из границы главной потоковой грани.}
  \label{fig:splitrule}
\end{figure}


\subsection{Задание пар интервалов.}
\label{sec:pairing}


Задание пар интервалов притока/оттока с использованием оригинального алгоритма EdgeMaps \cite{BhatiaJBCLNP11} требует трассировки множества "линий тока" внутри каждого треугольника. Но при этом численные неточности, полученные в результате интегрирования линий тока внутри треугольников, могут повлечь за собой ошибку декомпозиции. Типичными случаями возникновения данной проблемы являются поля с большим вращением около сингулярностей и поля, являющиеся почти касательными к рёбрам. Чтобы избежать подобных случаев, мы заменим численное интегрирование линий тока обходом потоковой сетки.

Устойчивый метод пересекает каждую простую потоковую грань с помощью квазилинейных отображений между списком входящих рёбер и списком исходящих рёбер (раздел~\ref{sec:almostlinear}). Это решение гарантирует генерацию линий тока без пересечений, но возможно некоторое несоответствие между ориентацией полилиний и геометрией поля направлений.
Альтернативой вышеизложенному служит более геометрический метод, который пересекает каждую простую потоковую грань с использованием эвристики (чтобы учесть геометрию поля). Этот метод может привести к ошибкам из-за численных приближений, но лучше согласуется с геометрией поля.

Рассматриваемые решения отличаются лишь оценкой потока поля направлений $\Phi$ через потоковые полурёбра. Мы начнём с использования геометрической эвристики и перейдём к устойчивой версии, если в этом возникнет необходимость.


{\bf Замечание 1:} На данный момент в нашем распоряжении есть два способа пересечения треугольника, но мы не используем их напрямую для трассировки полилиний по следующим причинам: геометрия устойчивой версии слабо соответствует полю направлений, а альтернативная версия может привести к пересечению линий тока. Поэтому мы будем использовать данный метод только для декомпозиции границы треугольника на интервалы притока/оттока (рис.~\ref{fig:concept}---справа), затем использовать алгоритм EdgeMaps с произвольной точностью для итогового отображения.
{\bf Замечание 2:} Геометрическая эвристика с фиксированной точностью обычно оказывается достаточно эффективной для декомпозиции, но для прямой трассировки линий тока её оказывается недостаточно. С одной стороны, трассировка полилиний представляет гораздо большую сложность, т.к. для каждого нового сегмента необходимо убедиться, что он не пересекается с предыдущим и последующим сегментами, которые могут пересечь данный треугольник.


\subsubsection{Пересечение простой потоковой грани.}
\label{sec:crosscell}


Пересечение простой пороговой грани требует определения способа отображения точек из списка входящих рёбер в точки списка исходящих рёбер. Любое такое отображение, не пересекающее линий тока, позволяет получить линии тока, глобально свободные от пересечений. Тем не менее, лучше использовать отображение, сохраняющее по мере возможности геометрию поля. Наше отображение определяется таким образом, что любое множество равномерно распределённых линий тока, входящих в треугольник, после выхода из него сохранит равномерное распределение, за исключением ситуаций, когда этому препятствуют стоки поля или линии тока, касательные к границе. Можно переформулировать это следующим образом: для поля с единичной нормой, если потоковая грань разделена на две части линией тока, обе части должны иметь одинаковое соотношение между входящим и исходящим потоком. Потоком мы условимся называть количество линий тока, выходящих из части списка исходящих рёбер (для списка входящих рёбер поток определяется аналогично). Тем не менее, подобное определение может рассматриваться как злоупотребление терминологией, т.к. мы явно задали ненулевое значение потока для вершин-стоков/истоков, что допускает прохождение через них бесконечного числа линий тока (раздел~\ref{app:flow}) в то время, как вычисление потока единичного векторного поля может дать нулевой результат. Эта эвристика отлично работает для полей, постоянных внутри треугольника, и может использоваться для вычислений в более сложных ситуациях (см. рис.~\ref{fig:teaser:sl} и~\ref{fig:circle}).






As illustrated in , Мы будем обозначать символом $f$ (соотв. $b$) потоковое полуребро типа $T_f$ (соотв. $T_b$), расположенное перед списком исходящих (соотв. входящих) полурёбер (см. рис. ~\ref{fig:flownotation}).

Мы будем использовать обозначение $\Phi(e,c)$ для потока через список входящих (соотв. исходящих) полурёбер до точки с барицентрическими координатами $(c,1-c)$, расположенной на потоковом полуребре $e$. Возможно также рекурсивное определение $\Phi(e,c) = \Phi(prev(e),1) + \phi_{e}(c)$, где $\Phi(f,1) = 0$,$\Phi(b,1) = 0$ и $\phi_{e}(c)$ поток через потоковое полуребро $e$ до точки с барицентрическими координатами $c,1-c$.

Используя эти обозначения (см. рис. ~\ref{fig:flownotation}), условие, при выполнении которого линия поля разделит простую потоковую грань на две потоковые грани с одинаковым соотношением притока и оттока, можно записать следующим образом:
\begin{equation}
\frac{\Phi(e_{in},c_{in})}{\Phi(prev(f),1)} = 1 - \frac{\Phi(e_{out},c_{out})}{\Phi(prev(b),1)}
\nonumber
\end{equation}

где точка входа - $e_{in},c_{in}$, точка выхода - $e_{out},c_{out}$. Как следствие, точка выхода задаётся следующим образом:

\begin{equation}
(e_{out},c_{out}) = \Phi^{-1}\left(\Phi(prev(b),1) \left( 1-\frac{\Phi(e_{in},c_{in})}{\Phi(prev(f),1)}\right)\right)
\nonumber
\end{equation}

Чтобы определить положение выхода $({e}_{out},c_{out})$ линии тока, необходимо вычислить значения функций $\Phi$ и $\Phi^{-1}$. Значение функции $\Phi$ можно найти с помощью $\phi_{e}(c)$, используя рекурсивное определение. Для вычисления значения функции $\Phi^{-1}(x)$ необходимо выбрать потоковое полуребро $e$ такое, что $\Phi(e,0) \leq x \leq \Phi(e,1)$ и $\phi_{e}(1) \neq 0$, и задать его барицентрические координаты $c = \phi_{e}^{-1}(x-\Phi(e,0))$.

Как следствие, для пересечения простой потоковой грани нам достаточно вычислить $\phi_{e}(c)$ и её обратную функцию $\phi_{e}^{-1}(x)$. Для устойчивой версии достаточно положить $\phi_{e}(c)=\phi^{-1}_{e}(c)=c$, а для эвристической способы вычисления $\phi_{e}(c)$ и $\phi^{-1}_{e}(c)$ приведены соответственно в разделах ~\ref{app:flow} и ~\ref{sec:solve}.

\begin{figure}[t]
\centerline{\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/streamlines/flownotation.pdf}}
\caption{Обозначения для потока при пересечении простой потоковой грани.}
 \label{fig:flownotation}
\end{figure}



\subsubsection{Вычисление $\phi_{e}(c)$}
\label{app:flow}

\paragraph{Поток на рёбрах}

Чтобы оценить поток через рёбра, знания ориентации веуторного поля (поле направлений) оказывается недостаточно, поэтому примем его амплитуду равной 1. На рёбрах примем $\phi_{e}(c)$ в качестве потока векторного поля через потоковое полуребро $e$:


\begin{eqnarray}
\label{eq:flowonhalfedge}
\phi_{e}(c) &=& |\overrightarrow{e}| \int\limits_{0}^{c}{-\sin (\alpha_{o}+ t(\alpha_{d}-\alpha_{o})-\angle(\overrightarrow{e},\overrightarrow{r}))dt}\nonumber
\\
 &=& |\overrightarrow{e}|  \frac{\cos(\alpha_{o}+ t(\alpha_{d}-\alpha_{o})-\angle(\overrightarrow{e},\overrightarrow{r}))}{\alpha_{d}-\alpha_{o}}\Big|^c_0 \nonumber
\end{eqnarray}

где $\alpha_{o}$ и $\alpha_{d}$ - направления поля в вершинах, на которые указывают потоковые полурёбра $prev(e)$ и $e$, выраженные через угол относительно $\overrightarrow{r}$ .

\paragraph{Поток в вершинах}

Поля направления с осевой симметрией N-го порядка могут иметь сингулярности, характеризуемые их индексом. Индекс чётко определён для гладких многообразий \cite{Mrozek95conleyindex}, также этот способ классификации сингулярностей был распространён на триангулированные поверхности ~\cite{DFD}. В нашем случае, мы предположим, что сингулярности могут возникать только в вершинах, что приводит к следующему способу задания индексов:
\begin{equation}
\label{eq:indice}
Index(A) = \sum \frac{\Delta\alpha_e}{2\pi} + \frac{2\pi -\sum \beta_e}{2\pi}
\end{equation}

где суммирование производится по всем углам треугольника, представляемыми их полуребрами $e$, входящими в $A$, $Index(A)$ - индекс вершины $A$, $\Delta\alpha_e$ - разрывность угла поля в углу треугольника, $\beta_e$ - угол треугольника. Сумма в первом слагаемом представляет собой полное вращение поля вокруг $A$, второе слагаемое - угловой дефект $A$, делённый на $2\pi$.

\begin{figure}[t]
\centerline{\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/streamlines/singularityt.pdf}}
\centerline{\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/streamlines/singularityb.pdf}}
\caption{Классификация сингулярностей по значению индекса. При отрицательном значении индекса существует конечное число линий тока (выделены красным и зелёным), для которых вершина будет краевой точкой. Регулярные вершины (индекс=0) могут пересекаться не более чем одной линией тока. В случае сингулярностей с положительным индексом существует бесконечное число линий тока, для которых вершина служит предельной точкой, за исключением случая вихревого поля снизу слева.}
 \label{fig:singularity}
\end{figure}

Примеры сингулярных вершин приведены на рис.~\ref{fig:singularity}. Можно заметить, что бесконечное число линий поля может достигать вершины только в случае строго положительных индексов, что приводит к двум различным типам поведения нашего алгоритма, как будет показано далее.

В общем случае в углах отсутствует поток, выходящий из треугольника, т.е. $\phi_{e}(c) = 0$. Но для сингулярностей с положительным индексом (истоки и стоки) существует бесконечное число линий тока, достигающих угла либо имеющих начало в углу (рис. ~\ref{fig:singularity}). Если потоковое полуребро оттока задано в углу треугольника в последовательности $T_f,O,T_b$, то мы положим $\phi_{e}(c) = c$.
Из соображений симметрии, если потоковое полуребро притока $e$ задано в углу треугольника в последовательности $T_b,I,T_f$, то мы положим $\phi_{e}= -c$. Такая стратегия обеспечивает поведение поля, когерентное непрерывному поведению линий тока в сингулярностях поля, что поясняется в следующем разделе.

\subsubsection{Пересечение геометрических вершин}

\begin{wrapfigure}[8]{r}{.2\linewidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/streamlines/crossv.pdf}
\end{wrapfigure}

Обычное поведение нашего алгоритма соответствует случаю, когда число линий тока, для которых вершина является одной из двух предельных точек, не является бесконечным. В этом случае, если линия тока выходит из треугольника в месте расположения вершины, в результате работы алгоритма пересечения треугольника мы получим смежное ребро с барицентрической координатой 0 либо 1 (в соответствии с расположением вершины). Затем линия тока переходит к следующему треугольнику; процесс продолжается до тех пор, пока линия тока не остановится в вершине либо покинет место расположения вершины (как показано на вложенном рисунке).

Наш алгоритм демонстрирует подобное поведение по следующим причинам: поток на потоковом полуребре, заданном в углу треугольника, в общем случае равен 0; кроме того, действует ограничение, согласно которому алгоритм пересечения простой потоковой грани не может генерировать результаты с нулевым потоком на на потоковых полугранях.


\paragraph{Предельные точки линий тока в вершинах.}

Линии тока могут также иметь предельные точки в вершинах, но это случается лишь в случае вершин со строго положительным индексом, как показано на рис. ~\ref{fig:singularity} (мы учитываем тот факт, что если уникальная линия тока достигает вершины, то она пересечёт ёё в случае поведения, рассмотренного выше). Поясним теперь, почему наш способ определения потока на потоковых полурёбрах внутри углов треугольника (раздел ~\ref{app:flow}) даёт ненулевой поток только для вершин со строго положительными индексами.
При постоянной скорости вращения поля вокруг вершины $A$ изменение угла $\Delta \alpha_e $ равно суммарному вращению вокруг вершины $A$, умноженному на отношение $\beta_e$ к сумме углов треугольников вокруг $A$. Сопоставляя это с уравнением \eqref{eq:indice}, проведём суммирование по всем полурёбрам $e^\prime$, ведущим в $A$:

\begin{equation}
\Delta \alpha_e = \frac{ \beta_e}{\sum \beta_{e^\prime}} \left(2\pi (Index(A) - 1) + \sum\beta_{e^\prime}\right)
\nonumber
\end{equation}

следовательно, изменение угла относительно полурёбер, входящих в $A$, будет следующим:
\begin{equation}
\Delta \alpha_e - \beta_e =  \frac{2\pi\beta_e  }{\sum \beta_{e^\prime}}(Index(A) - 1)
\nonumber
\end{equation}

Отсюда видно, что если $\Delta \alpha_e - \beta_e$ строго положительно, индекс вершины больше либо равен $1$. В противном случае индекс строго меньше 1. Отметим, что для полей,направления с рациональными индексами мы по-прежнему можем различать сингулярности с нулевым и ненулевым потоком.

В нашем алгоритме мы выходным потоковым полурёбрам (определённым в углу треугольника) ставим в соответствие некоторый поток с помощью следующего условия: потоковое полуребро должно содержаться в последовательности $T_f O T_b$. Это значит, что угол между полем и границей треугольника увеличивается как минимум на $\pi$. Т.к. угол является выпуклым, мы имеем $\beta_e<\pi$. Как следствие, наш алгоритм даёт ненулевой поток только для потоковых полурёбер в углах треугольников, соответствующих вершинам со строго положительными индексами. Аналогичный результат имеем и для последовательности $T_b I T_f$.

\paragraph{Линии тока, начинающиеся в вершинах.}

Для вершин, являющихся для конечного числа линий тока (что соответствует отрицательному или нулевому индексу)For a vertex that is the origin of a finite number of streamlines (negative or null index), возможно сгенерировать все линии тока, задавая начала линий в смежных углах треугольников для каждого потокового полуребра притока. Это особенно важно при трассировке линий тока из седловых точек, необходимой для расчёта комплексов Морса-Смэйла.





\subsubsection{Вычисление $\phi_{e}^{-1}(x)$}
\label{sec:solve}

Для вычисления $\phi_{e}^{-1}(x)$ необходимо инвертировать уравнение ~\eqref{eq:flowonhalfedge}. Т.к. косинус не является инъективной функцией, при определении $\phi_{e}^{-1}(x)$ нужно учитывать, что координата на ребре $e$ является барицентрической, следовательно, $0 \leq \phi_{e}^{-1}(x) \leq 1$. Это ограничение снимает проблемы, поставленные условиями $s \in \{-1,1\}$ and $k \in \mathbb{Z}$ в формуле:

\begin{eqnarray}
\phi_{e}^{-1}(x) &= &\frac{
s \arccos(\cos(\alpha_{o} - \angle(\overrightarrow{e},\overrightarrow{r}_T)) - x \frac{(\alpha_{d}-\alpha_{o})  }{ |\overrightarrow{e}|})
}{\alpha_{d}-\alpha_{o}} \nonumber \\
&+& \frac{
2k\pi- \alpha_{o} + \angle(\overrightarrow{e},\overrightarrow{r}_T)
}
{\alpha_{d}-\alpha_{o}}\nonumber
\nonumber
\end{eqnarray}



\subsection{Пересечение треугольника с произвольной точностью.}
\label{sec:GMP}




Когда полилиния достигает ребра треугольника $e$ в точке с барицентрической координатой $p$ (заданной числом с плавающей точкой произвольной точности), мы можем определить (раздел ~\ref{sec:pairing}) соответствующие интервал притока (с барицентрическими координатами $[a/2^i, b/2^i]$ на $e$) и интервал оттока (барицентрические координаты $[c/2^j, d/2^j]$ на ребре $e^\prime$). Использование диадных рациональных чисел (знаменатель является степенью двойки) продиктовано желанием обеспечить прямую совместимость с числами с плавающей точкой и возможностью упрощения нашего квазилинейного отображения.

Наша задача состоит в определении барицентрической координаты $q$ на ребре $e^\prime$. С помощью линейной интерполяции получим $q = c/2^j + (p-a/2^i)(d/2^j-c/2^j)/(b/2^i-a/2^i)$. Но использование точной арифметики для выполнения этих операций существенным образом влияет на системные требования: для представления $q$ понадобится примерно на 100 бит больше (50 бит - знаменатель, 50 бит - числитель), чем для представления $p$. После пересечения $n$ треугольников размер q составит примерно $100n$ бит, что существенно снижает эффективность и увеличивает объём памяти, необходимой для хранения полилинии (рис. ~\ref{fig:precision}).


Наше решение, описанное в следующем разделе, представляет собой аппроксимацию линейного отображения, позволяющего уменьшить размер $p$ и $q$ на два порядка (рис.\ref{fig:almost_linear}). В грубом масштабе его можно считать линейным вплоть до 64-битных чисел с плавающей точкой, в более тонком масштабе проводится линейная интерполяция между ближайшими 64-битными числами с плавающей точкой.




\subsubsection{Квазилинейное отображение.}
\label{sec:almostlinear}
В этом разделе мы рассмотрим задание строго монотонного изображения всех диадных рациональных чисел из исходного интервала $[a/2^i, b/2^i]$ в интервал назначения $[c/2^j, d/2^j]$, где $a,b,c,d\in\mathbb{N}$ and $a<b, c<d$. Алгоритм ~\ref{alg:almost_linear} представляет реализацию, на рис. ~\ref{fig:almost_linear} приведён пример выполнения.

Границы входного/выходного интервалов задают две сетки дробных чисел с заданной точностью (соотв. $2^i$ and $2^j$). Идея состоит в том, чтобы обновлять выходную сетку до тех пор, пока она не станет больше входной сетки, затем отобразить входную сетку на выходную с помощью округления линейного отображения (рис. ~\ref{fig:almost_linear}, посередине). Итоговое отображение определяется как совокупность линейных преобразований между парами сегментов сетки (рис. ~\ref{fig:almost_linear}, справа).

\begin{algorithm}
\LinesNumbered
\SetAlgoLined
\KwIn{Origin interval boundaries $[a/2^i,b/2^i]$}
\KwIn{Point $p/2^k\in[a/2^i, b/2^i]$ with $k\geq i$}
\KwIn{Destination interval boundaries $[c/2^j, d/2^j]$\\~\\}
\KwOut{Point $q/2^{l}\in[c/2^j, d/2^j]$\\~\\}
\While {$b-a>d-c$} {
   $(c,d)\leftarrow 2\cdot (c,d)$\;
   $j\leftarrow j+1$\;
   }
\While {$2\cdot(b-a)<d-c$} {
   $(a,b,p)\leftarrow 2\cdot (a,b,p)$\;
   $(i,k)\leftarrow (i+1, k+1)$\;
   }
$p'\leftarrow \lfloor p/2^{k-i}\rfloor$\;
$p''\leftarrow p'+1$\;
$q'\leftarrow \lfloor (p'-a)\cdot(d-c)/(b-a) \rfloor + c$\;
$q''\leftarrow \lfloor (p''-a)\cdot(d-c)/(b-a) \rfloor + c$\;
$q\leftarrow (p-p'\cdot2^{k-i})\cdot(q''-q')/(p''-p')+q'$\;
$l\leftarrow j+k-i$\;
\textbf{return} $q/2^l$\;
\caption{Обзор алгоритма}
\label{alg:almost_linear}
\end{algorithm}

\begin{figure}[!htb]
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/streamlines/almost_linear.pdf}
\caption{Пример выполнения алгоритма ~\ref{alg:almost_linear}.
\textbf{(слева)} Первоначальный интервал $[a/2^i,b/2^i]=[1/2^3, 5/2^3]$, интервал назначения $[c/2^j,d/2^j]=[3/2^3, 6/2^3]$ и входная точка $p=9/2^5$.
{\textbf{(посередине)}} Происходит обновление интервала назначения ($c$ и $d$ удваиваются и $j$ увеличивается) и точки $p'=2$ и $p''=3$ отображаются, соответственно, в $q'=7$ и $q''=9$.
{\textbf{(справа)}} Итоговая точка $q/2^l=15/2^5$ получается в результате линейного отображения интервала $[p'/2^i, p''/2^i]$ на интервал $[q'/2^j, q''/2^j]$.}
\label{fig:almost_linear}
\end{figure}

Строки с 5 по 8 алгоритма ~\ref{alg:almost_linear} представляют собой цикл, обновляющий входную сетку. Хотя этот цикл не является обязательным для определения корректного отображения, он важен для экономии памяти. Действительно, увеличение точности точки $q/2^l$ относительно точки $p/2^k$ задаётся соотношением $l-k=j-i$, поэтому мы стремимся сделать $i$ как можно больше, чтобы избежать избыточного расхода памяти.
На рис. ~\ref{fig:precision} приведён график расхода памяти для полилинии в поле предельных циклов (рис. \ref{fig:spiral}).
Отметим, что возрастание не является монотонным по двум причинам: либо $i>j$, Либо дробь не может быть приведена к каноническому виду.
\begin{figure}
\centerline{\includegraphics[width=.28\linewidth]{figures/streamlines/precision_bits.pdf}
\includegraphics[width=.28\linewidth]{figures/streamlines/precision_time.pdf}}
\hspace{5.3cm}{\textbf{ (a)\hspace{3.5cm} (b)}}
\caption{Результаты после одного часа вычислений: \textbf{(a)} зависимость количества бит, необходимого для представления текущей вершины полилинии, от длины полилинии: линейное отображение (красный), без обновления входной сетки (коричневый), наш алгоритм (синий); \textbf{(b)} зависимость времени пересечения одного треугольника от длины полилинии в треугольниках.}
\label{fig:precision}

\vspace{1cm}

\centerline{\includegraphics[width=.3\linewidth]{figures/streamlines/spiral.png}}
\caption{Стресс-тестирование устойчивости: полилиния, инициализированная в красной точке, сходится к предельному циклу. Наше представление полилинии с произвольной точностью предотвращает пересечения и слияния, в то время как 64-битная точность приводит к слиянию после менее 10 циклов. Для того же набора данных, рис. ~\ref{fig:precision} был сгенерирован в результате 900 циклов.}
\label{fig:spiral}

\vspace{1cm}

\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/streamlines/compare.png}}
\caption{{\bf Пересечения и слияния линий тока, наблюдаемые при использовании альтернативных алгоритмов.} Алгоритм EdgeMaps (верхний ряд) создаёт большое количество линий тока (вторая колонка), сходящихся к ребру благодаря кусочно-непрерывному линейному представлению векторного поля. Трассировка линий тока при непрерывном представлении поля \cite{gre2006} с использованием метода Рунге-Кутты 4-го порядка (второй ряд) приводит к всего лишь двум ошибкам (вторая колонка, см. разветвление линий тока в увеличенном масштабе).}
  \label{fig:compare}
\end{figure}


\subsection{Обсуждение}
\label{sec:discussion}

В этом разделе приведена оценка эффективности нашего алгоритма с помощью синтетического стресс-тестирования, предложены некоторые приложения, для которых необходима устойчивая трассировка полилиний, проведено сравнение с возможными альтернативными алгоритмами и рассмотрены некоторые особенности локальных перекрываний.







\subsubsection{Синтетические тесты}


Для оценки геометрического качества наших полилиний мы провели их трассировку на циркулярных векторных полях с различным качеством сетки (рис. ~\ref{fig:circle}). В итоге мы убедились в гладкости наших полилиний и в точности метода с разными уровнями качества треугольников сетки (от большего к меньшему) и разной величиной вращения поля (от границы до центра). На практике, сетки, используемые в компьютерной графике, ближе к верхнему и среднему рисункам, и алгоритмы моделирования поля ориентированы на создание как можно более гладких полей. Интересно отметить, что существенная потеря точности имеет место лишь для сильно растянутых треугольников (например, имеющих угол с сингулярностью поля, см. увеличенный масштаб).

\begin{figure}[!htb]
\centerline{
\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/streamlines/circular_assembly_zoom.png}
}
\caption{Сравнение нашего алгоритма на сетке (нижний ряд) с численным интегрированием методом Рунге-Кутты 4-го порядка при тех же входных данных (верхний ряд) со снижением качества сетки слева направо.}
  \label{fig:circle}
\end{figure}


Наш метод гарантирует получение полилиний без слияний и пересечений. Рис. ~\ref{fig:teaser:sl}(сверху) и рис. \ref{fig:spiral} показывают примеры, для которых этих свойств тяжело добиться в силу зашумлённой геометрии и очень короткого расстояния между полилиниями.


\subsubsection{Применение}


\begin{figure}[!p]
\centerline{\includegraphics[width=.35\linewidth]{figures/streamlines/dbltore3.png}\includegraphics[width=.6\linewidth]{figures/streamlines/feline.png}}

\caption{Комплексы Морса-Смэйла обеспечивают декомпозицию гладкого многообразия с четырёхугольными картами. Приведение градиента скалярного поля к нашему представлению позволяет распространить это свойство на триангулированные поверхности. Мы использовали собственную функцию Лапласиана для двойного тора и координату $z$ для фигуры кошки. В увеличенном масштабе видно, что расстояние между полилиниями может быть очень малым.}
  \label{fig:gregre}
  \vspace{1cm}
\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/streamlines/fandisk_fertility.png}}
\caption{Трассировка линий тока (чёрные кривые) из сингулярностей поперечного поля обеспечивает декомпозицию поверхности.}
  \label{fig:tmesh}
\end{figure}



We illustrate two possible applications of our method: computing quarangulations inspired by Morse-Smale complexes (Fig.~\ref{fig:gregre}), and splitting a mesh according to a direction field. Tracing streamlines of a N-symmetry direction field \cite{Kowalski2013} allows to partition $2D$ meshes. To illustrate a possible application of our method, we applied the same strategy on $3D$ surfaces, by growing all streamlines simultaneously, and stopping them when they reach a streamline defined on a perpendicular direction. As a result (Fig.~\ref{fig:tmesh}) we obtain quadrangular charts with T-junctions everywhere except when a degeneracy is prescribed by feature curves as in the fandisk model. Such T-meshes could be useful after optimization, as proposed in \cite{tmesh}.


\subsubsection{Альтернативные алгоритмы}

Мы предложили первый алгоритм, гарантирующий отсутствие пересечений (и слияний) линий тока. Тем не менее, во многих приложениях альтернативные алгоритмы могут обеспечить схожие результаты. Мы обсудим существующий алгоритм \cite{BhatiaJBCLNP11}, решение, полученное совмещением метода Рунге-Кутты 4-го порядка с непрерывным представлением векторного поля \cite{gre2006}, и наш алгоритм без адаптивной численной точности. Случаи ошибочной работы алгоритмов приведены на рис. ~\ref{fig:compare}, подсчёт количества ошибок для заданного набора моделей приведён на рис. ~\ref{fig:practicalamountoffailures}.


\begin{figure}[!htb]
\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/streamlines/manytest.png}}
\caption{Количество ошибок при использовании алгоритма EdgeMaps в сочетании с методом Рунге-Кутты 4-го порядка: шлейф Джобарда 12--0, гаргулья 1--0, ваза со львом 12--0, пегас 3--0, пёс 0--0, крокодил 17--4, пропеллер 0--0, обезьяна 18--1, дракон 23--0, статуя со слоном 66-6}
  \label{fig:practicalamountoffailures}
\end{figure}






\begin{itemize}

\item Алгоритм EdgeMaps

Алгоритм EdgeMaps требует линейности векторного поля для каждого треугольника. Чтобы обеспечить выполнение этого условия, мы начинаем с гладкого поля и приравниваем $(\alpha_{2i}+\alpha_{2i+1})/2$ вектор в $i-м$ углу треугольника. Эта стратегия позволяет равномерно распределить угловой дефект каждой вершины по всем смежным треугольникам (гораздо лучше, чем это позволяет проецирование).


На поверхностях без углового дефекта этот алгоритм обеспечивает такие же гарантии, как и наш алгоритм без адаптивного разрешения. На других поверхностях линии поля могут сходиться к ребру, как на рис. ~\ref{fig:constflow}--слева. На практике ситуации ошибочной работы алгоритма редки, т.к. линия тока должна пересечь ребро под углом меньшим, чем доля углового дефекта вершины, в которую она входит. Тем не менее, наши эксперименты, показанные на рис. ~\ref{fig:practicalamountoffailures}, демонстрируют обратное.


\item  Метод Рунге-Кутты 4-го порядка в \cite{gre2006}


Поле, введённое в \cite{gre2006}, обладает достаточной непрерывностью, чтобы линии тока не имели пересечений. Трудность, следовательно, состоит в том, чтобы определить, как часто приближения этих линий тока (вычисленные методом Рунге-Кутты 4-го порядка) пересекаются между собой. Мы не используем их точное полевое представление: мы выполняем интерполяцию поля на треугольниках в полярных координатах вместо декартовых. Небольшие модификации позволяют работать с полями направлений, ограничить возможные расположения сингулярностей вершинами, представлять поля с высокой кривизной и обеспечиваютпрямую совместимость с нашим полем, что повышает корректность сравнений.

Для трассировки линий в этом представлении поля мы использовали метод Рунге-Кутты 4-го порядка. недостатками этой схемы численного интегрирования являются: численная неточность, сложность настройки параметра временного шага и некоторые пороговые ограничения, необходимые для работы с сингулярностями (достижение стока, пересечение окрестности седловой точки и.т.п.). Более того, для работы с триангулированной поверхностью алгоритм должен корректно работать в случае высокой кривизны, обусловленной угловым дефектом, распределённым по углам треугольника, и численными неоднозначностями (например, когда линия тока проходит вдоль острых рёбер формы). В наших экспериментах мы используем в среднем 10 шагов интегрирования на треугольник и не считаем ошибками пересечения, возникающие в 1-кольцах сингулярных вершин (разные стратегии приводят к разным результатам).

На практике, в случае гладкого векторного поля численные ошибки схожи с ошибками, возникающими при работе нашего алгоритма без адаптивного разрешения ($\approx 10$ циклов для модели спирали). Тем не менее, две проксимальные полилинии, трассируемые в противоположных направлениях, будут иметь большую вероятность пересечения, т.к. метод Рунге-Кутты 4-го порядка вычисляет поле в различных положениях (см. рис. ~\ref{fig:compare}).

Используя этот подход, возможно уменьшить шаг по времени, чтобы снизить вероятность пересечений. Правда, это не даёт гарантии, что не возникнет новых пересечений (рис. ~\ref{fig:RKstep}), в таком случае придётся перестроить заново пересекающиеся линии тока (и отменить все вычисления, для которых они являются опорными).
\begin{figure}[t]
\centerline{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/streamlines/streamcmp3.png}}
\caption{Влияние параметра временного шага метода Рунге-Кутты 4-го порядка. Пересечение треугольника с 10, 100, 1000 шагов интегрирования на треугольник (см. увеличенный масштаб). Пересечение наблюдается при 100 шагах интегрирования.}
  \label{fig:RKstep}

\centerline{\includegraphics[width=.8\linewidth]{figures/streamlines/reallocaloverlap.png}}
\caption{Синяя линия тока входит в розовый треугольник и выходит из него через одно и то же ребро. Как показано на растянутой версии в увеличенном масштабе (справа), непрерывные линии тока (отмечены чёрным) аппроксимируются отрезком, содержащимся в ребре (отмечено синим).}
  \label{fig:reallocaloverlap}
\end{figure}


\item Наш алгоритм без адаптивного разрешения.

Это решение является вполне добротным, до тех пор, пока мы не достигнем предельных случаев, как в тесте со спиралью. В этой конфигурации мы получаем слияние после 10 циклов, что эквивалентно решению, полученному с использованием метода Рунге-Кутты (с 10, 100 и 1000 шагов интегрирования на треугольник). На практике это не приводит к ошибкам для всех остальных тестируемых образцов, не создаёт проблем вблизи сингулярных вершин и не требует настройки параметров.
\end{itemize}

Наш алгоритм является единственным алгоритмом, гарантирующим отсутствие пересечений и слияний полилиний. Тем не менее, в общих случаях его можно использовать и без адаптивного разрешения. Альтернативное решение с высокой добротностью может состоять в обеспечении совместимости алгоритма EdgeMaps с представлением поля, использованном в \cite{gre2006}, что может в итоге привести к совместимости с нашим адаптивным численным представлением. Но это решение будет использовать метод Рунге-Кутты 4-го порядка при трассировке линий тока внутри каждого треугольника (чтобы определить отображение для рёбер), и доказать отсутствие пересечений/слияний будет сложно.
\subsubsection{Локальные перекрывания}
\label{sec:local_overlap}



Когда линия тока входит в треугольник и выходит из него на одном и том же ребре, генерируется сегмент, расположенный на ребре (рис. ~\ref{fig:reallocaloverlap}). При трассировке таких линий тока возможно их локальное перекрывание на ребре треугольника. Тем не менее, если полилинии предназначены для разрезания сетки на части, такие перекрывания приведут к появлению граней с вырожденной геометрией, но приемлемой топологией. Другой побочный эффект представления линий тока одиночным сегментом на каждом пересечённом треугольнике состоит в том, что некоторые точки внутри треугольника не покрываются полилиниями, как в нижней части треугольника на рис. ~\ref{fig:concept}---справа.


\subsection*{Вывод}

Трассировка полилиний без пересечений упрощает разработку новых алгоритмов для непрерывного представления поля. В качестве мер для улучшения алгоритма можно рассмотреть использование поликривых вместо треугольников или нахождение более простого способа пересечения каждого треугольника. Естественным образом возникает вопрос обобщения на более высокие размерности, но при этом важно помнить, что главная проблема (угловой дефект) требует, чтобы метрика не индуцировалась самим объектом (для поверхностей она индуцируется с помощью встраивания в $3D$-пространство, у трёхмерных объектов такой проблемы не возникает).
